\input fo2018
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 2. úloha - Jakub Vaněk}           \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Válec na nakloněné rovině ve vagónu} \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{2}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }

Tato úloha se zabývá modelem válce na nakloněné rovině ve vagónu. Na vagóně je umístěna nakloněná rovina svažující se po směru jízdy.
Na spodním okraji svahu je zarážka. Pak je na nakloněnou rovinu umístěn válec, který se může pohybovat pouze směrem dolů po nakloněné rovině.

Situaci si rozebereme nakreslením náčrtků sil působících na tělesa.
V prostoru máme vlastně tři tělesa -- nakloněnou rovinu s vagónem, válec, ale také podložku.

\input img/podlozka
\begitems\style o
* Na podložku nám zeshora působí kola vagónu. Vagon se do podložky nepropadá, podložka tedy působí na vagón stejně velkou opačnou silou.
* Neuvažujeme valivý odpor, podložka tedy nepůsobí proti směru pohybu kol.
\enditems

\input img/klin
U vagónu/nakloněné roviny už je situace složitější.
\begitems\style o
* Tíhové pole působí na vagón tíhovou silou. Ta se přenese do podložky, která tuto sílu vyrovná, aby se vagón nepropadl.
* Tíhové pole působí na válec, válec pak působí tlakovou silou na nakloněnou rovinu. Tato síla se rozloží směrem do podložky a směrem za vagón.
Složka působící na podložku je vyrušena její reakcí. Síla proti vagónu zmenšuje sílu urychlující vagón.
* Nějaká síla nám rovnoměrně urychluje vagón. Síla působí i na válec -- proto nakloněná rovina funguje jako klín. Válec se nezmačkává, takže působí proti
nakloněné rovině. Tato opačná síla se rozkládá opět do podložky (kde se vyruší) a proti zrychlování vagonu (kde sílu oslabí). Zbytek síly je výslednicí a zrychluje vagónu.
\enditems
\vfil\break
~
\input img/valec
\begitems\style o
Zbývá nám jen válec.
* Tíhové pole působí na válec tíhovou silou. Ta se rozloží jako tlaková síla do nakloněné roviny a jako síla s ní rovnoběžná. Nakloněná rovina se nebortí,
proti tlakové síle tedy působí svojí reakcí.
* Nakloněná rovina zrychluje, působí tedy na válec další silou. Válec se nemačká, reaguje tedy na nakloněnou rovinu zpět.
* Síla vyvolaná zrychlující rovinou a zbytek tíhové síly se složí a dávají výslednici vzhledem ke stojící podložce.
\enditems



\thisis{Řešení: }

\begitems\style a
\enditems

\thisis{Diskuze: }

\bye
